［穿越］《面對濫捕，走投無路，踏上時空旅途》

我和Ruby一起狼狽地攙扶着腳有舊患的豐哥，一路跌跌撞撞，最後像幾個漏氣汽球，渾身攤軟靠在橋底下的石壆，三人氣喘吁吁，豐哥用力抓着自己的右腿，露出既痛苦又不忿的神情。明明光明磊落不知身犯何事，面對無數次的追捕，我們都曾經沮喪到想跳河一了百了，卻心有不甘，是進亦難、退亦難。

豐哥的舊患是三年前在示威現場落下的，當時豐哥還是學生記者，站在行人路拍攝的時候，一個警員突然在他耳邊大聲吆喝：「回去行人路！」聲音之洪亮震耳欲聾，原本就站在行人路的豐哥一時受驚抖顫，為了穩住身體，右腳無意識下踏出馬路一步，電光石火之間另一名警員手起棍落重擊在豐哥的右小腿，豐哥頓時骨折，來不及申訴自己的無辜就在劇痛中陷入昏迷，延誤四小時才得送院救治，落下一輩子的根患，確實是一失足成千古恨。

自豐哥受傷之後，每當有人想靠近在他耳邊說悄悄話，他都會一臉驚恐避開，不過因為豐哥長得實在太帥，創傷後遺症的神經質沒能為他擋下多少狂蜂浪蝶，還是很受女生歡迎。

這幾年間，我們一直是政府通緝的對象，不要以為我們是火魔或是炸彈小隊，我們還沒有那麼勇敢，也沒那麼偉大。我們原本是大學的歷史學會成員，確確實實的一堆文弱書生，有肌肉的男生沒幾個，例如我就是瘦得肋骨都突出來的那種，但大家故意調侃叫我「肥玄」。

後來反送中運動開始，我們學會就創立了網台，名叫「民報」，算是致敬孫中山先生。幾個成員申請了記者證，就輪流不分晝夜地為大家直播各種資訊，直播以外我們又會在各種平台撰寫文章，抨擊時事，譴責政府的譴責，表達對高官的遺憾感到遺憾。一開始觀眾大部分都是我們大學內的同學，後來民報變得愈來愈受歡迎，聞名全港。

可惜樹大招風，政府和警方開始不滿意我們在直播及文章中的遣詞用字，把我們列為嚴密監視對象，諸多掣肘，這天向成員查牌，那天上門搜屋。民報成員包括我在內有十一人，運動至今連一塊石仔也沒撿起過，我們一直告誡自己，不要以硬碰硬，一切以民報為重，只要民報尚在，我們就能一直用文宣和報道真相的方式繼續抗爭。

不過事情不如人意，警方總是用硬硬的盾牌撞我們硬硬的相機鏡頭，硬硬的警棍也打在豐哥硬硬的骨頭，他們硬硬的態度使我們的氣硬硬的咽不下去。於是在後來一次警民衝突中，民報第一次有成員給警方拘捕了。這位成員就是我們的巾幗英雄凱婷，有別於其他氣勢薄弱的成員，凱婷身上散發一股剛強的氣息，只要她一哼聲，眾人都膽怯得坐立不安，有人說她壞，也有人說她是勢強，總之我對此類女生都是抱避之則吉的態度。那天負責直播的是凱婷，她不滿警方的無理叱罵，居然把口中吸到一半的香煙往警員的臉上丢（對，她在直播中一邊抽煙，好像還是同時抽兩根），被丢中的警員瞬間暴跳如雷，怒髮衝冠地把凱婷拘捕，而從此就再沒有凱婷的消息了，她就像那半根香煙的絲縷煙霧，消殞於人間。

凱婷事件之後，我們的成員和義務律師陪同四處奔走，卻怎樣都打聽不了凱婷到底身在哪一間警署，既無法為她保釋，電話又打不通，活生生的一個人，就這樣消失了，甚至凱婷的家人亦未曾找我們或傳媒求助，彷彿凱婷是個孤兒似的，可是Ruby堅稱以前閒聊時聽過凱婷提起過她的父母，她不明白為什麼凱婷消失了，凱婷的家人也一併消失。

再後來武漢肺炎肆虐全球，所造成的人類健康和經濟影響比想像中嚴重，而且是斷斷續續，讓人無法安然放下戒心。曾經連續一個月都沒有新增確診病例，大家以為疫潮已過，回復燈紅酒綠的生活，卻在下個月又突然爆發病毒，各方專家都說病毒好像擁有人工智慧般，千方百計殺人類一個措手不及。一片恐慌之下，所有學校宣布無限期停課，連文憑公開試也取消了，整個社會像沾了漿糊黏在原地一樣，處於膠着狀態。

現在已經是二零二五年了，幾年來政府和人民的矛盾沒有一刻舒緩過，警方的勢力已膨脹至頂點，政府更挪用過半稅收為警員配備各種令人民聞風喪膽的新式武器。豐哥一直慶幸當日敲斷他腿骨的只是傳統警棍，而不是現在的電擊警棍。警方當日在記者會展示一批新購的電擊警棍，表示是為了快速執法，任記者多番追問，警方緘口不肯交代新型警棍的伏特電壓，只堅持這是最低武力，亦不會危及市民性命。

此後，每每黎明來到，全港各處總會出現一些燒焦的屍體，或於草叢，或於荒山野嶺，或於海灘水域，這些屍體發現案都有一個共同點，就是官方宣布死因無可疑。碰巧地，那期的電視資訊節目「東張北望」常常介紹雷暴應對方法之類的，與那些無可疑的焦屍相映成趣。

「民報」的成員就只剩下豐哥、Ruby和我而已，其他成員不是落得凱婷的下場，就是被父母軟禁在家，也有抑鬱自尋短見的。不過民報已經沒有再做直播或撰文了，那只會令我們曝光而更易被捕，我們三個剩下的任務就是逃亡。我無法說明我們到底實質上干犯了何事，這個情況是漸漸而成的，日積月累間，我們就變成逃犯，大概是場文字獄吧。欲加之罪，何患無辭，即使頂着天地良心、光明正大，被抓回去就會成為真正的罪犯了，所以我們只得逃。

Lm
睇到唔開心呀

Lm推

夜幕無聲降臨，四周空無一人，只有皎潔的月光和窸窣的蟲鳴。稍作休息之後，豐哥臉上的痛苦緩和了，轉成憂鬱的神情，Ruby跟往常一樣，經歷過亡命追捕之後，就會面無表情默默注出兩條淚，不哭不鬧，只流淚，這是她抒壓的方法吧。這是我們第一次逃到郊區來，我們已經厭倦了當市區的老鼠了。

我從背囊拿出三條放了很久而摸起來有點軟爛能量棒，分別給豐哥Ruby一人一條，然後我把手中的那條拆開包裝紙，黏黏糊糊的，看似來真的只是用來維持生命而已。咬了一口，那燕麥味的物體一半黏在牙縫，一半被乾涸的舌頭反覆糾纏。

「好像在嚥大便的感覺。」我抱怨說。
「是嗎？我還沒嚥過大便。」豐哥皺皺眉頭認真地回答。
剛剛在默默流淚的Ruby忽然破涕為笑，笑得腰都彎下去。Ruby的笑點很好抓，沾上尿尿屁的幾乎她都會笑。為了緩和氣氛，我故意問道：「不過大便也沒這麼硬吧？」
豐哥簡直眉頭深鎖，微微搖頭：「我真的沒吃過。」
Ruby笑得幾乎是在悲鳴求饒了。

我們相識已有數載，這幾個月被通緝後更是朝夕相處，有時候因為彼此心累可以一整天無言以對，但興致高昂的時候卻可以通宵玩樂（我們隨身帶着兩副啤牌，無聊的時候就會玩鬥地主或鋤Dee）。我趁着現在氣氛輕鬆，提出沉重的建議。

「我覺得我們該是時候去找魯教授了。」我說完這句後，Ruby的笑聲止住了，豐哥也陷入沉思的樣子。良久，豐哥點一點頭，打破沉默：「嗯，我也覺得是時候了。」我們轉而看着Ruby，等她的回應，她輕輕聳聳肩，爽快答應：「好吧！反正我們已經是走投無路了。」魯教授到底是何方神聖？那就要說回一年前的事了。

那時候，民報還在苟延殘喘，我們會常常回到大學開會和做後製工作。雖然當時已經停課，但也有不少同學會回大學借用場地做各種事情，最熱鬧的要數體育中心，簡直變成個軍營，全民練武，強身健體。我那時候是因為跟家人關係決裂到無法修補，每天不是當Food Penguin送外賣賺零錢，就是跟民報成員窩在大學。

偶然有一次，豐哥、Ruby、凱婷和我等一行人正在回地下活動室的路上，竟然碰到魯教授，要知道這段時間要碰到學校職員也很難，何況是堂堂教授。看教授手持幾個裝滿物品的環保袋，看似為辦公室補充零食或生活用品之類，就知道他是經常回來。

豐哥連忙趨前向魯教授打招呼，魯教授是豐哥的Final Year Project指導老師（可是我們因長期停課而無法畢業，所謂的Final Year Project也不了了之），是個光頭的胖伯伯，臉上總是掛着聖誕老人那樣的笑容，雖然看似來傻呼呼的，卻是個學識淵博而且人脈廣闊的學者，在教授之間也是聲名顯赫的。

「魯教授！這個時候還回來工作嗎？」
教授看到豐哥，親切地揮了揮手，又朝其他不熟悉的成員微笑着點點頭。
「校園還是這麼熱鬧，好像沒有停課一樣。」教授答非所問，我們向他投了個問號。教授忽然興致盎然，舉起手中一袋零食提議道：
「不如來我辦公室聊聊天？」
我們一行人不知就裡就被零食吸引去了。

魯教授的辦公室比我們的活動室更下一層，通常老師的辦公室都不會設在地下樓層，聽說這是魯教授自己要求的，因為空間會比較大，才可以放得下他數量驚人的私家藏書。除了豐哥之外，我們其他人都是第一次來到魯教室的辦公室，一打開門居然有一個小小的會客廳，實木沙發配置長方形的茶几，魯教授把所購的東西都直接堆放在茶几上。辦公室內亂中有序，幾排頂着天花板的書架，全都放滿了書本，惜書的教授還在旁邊放了抽濕機免得紙質發霉，漫室一股書香，濃厚的學者味。特別引人注目的是，教授的書桌上有一個很別緻的水晶球，為整個辦公室添上神秘的色調，無論是裝飾還是迷信，都與魯教授的風格不太配搭。

魯教授叫我們不要拘謹，有想吃的零食就吃，凱婷二話不說拆開一盒百力滋，取兩條叼在嘴裡，活像她平常抽煙的樣子。教授看起來並不介意凱婷的失禮，反倒像慈父般樂呵呵的。於是我拆開一盒愉快動物餅，把河馬一口咬碎。

魯教授和其他老一輩不同，那些恃老賣老的總是看年輕人不順眼，左一句廢青、右一句目無尊長，卻不知道自身為老不尊。反觀魯教授，以他多年在學術界的貢獻，累積了不少名氣和財富，明明可以在香港動盪之始就移民海外安享晚年，卻選擇孤身留在香港。這時候全球已經全面封關，逐漸連貿易活動也中斷了，連旅遊都不可能了。

說到這個話題，魯教授把以下說話重複了幾次：
「我放心不下香港的年輕人，我在想辦法救你們。」
他看似樂觀地拋了很玄的一句：
「要是前方沒有路，就走回頭路。當你們走投無路時，就來找我吧！」

當刻我們當然不以為然，甚至沒有追問魯教授所謂救我們的辦法具體是指甚麼。只是情況愈發窘迫，我們不禁抱著最後一絲希望，想起魯教授的這番話。

我都諗咗個類似嘅故

我覺得而家好多人都會諗好多類似嘅故仔，好似以前文革之後出現嘅傷痕文學咁，大家寫嘅都係同一背景

不如你都寫出黎share下

加油

我寫緊其他故
遲啲希望有機會

天色已經全黑，因為市區的CCTV多如繁星，每兩步就有一個鏡頭，俯視、平視、仰視角度齊全，還有超級夜視功能，我們不可能大搖大擺去乘搭交通工具，所以我們決定連夜從山路出發，摸黑步行潛回大學，去碰運氣等待魯教授。

豐哥從背包拿出伸縮行山杖，手一揮，杖就伸直，這是他走遠路的必備工具。Ruby和我自動自覺把豐哥背包裡有重量的東西都分別收納到自己背包，目的只是想幫他分擔一下，盡量讓他的腿放輕鬆。

剛認識Ruby的時候，我覺得她是個極端的女權主義者，常在Instagram上分享各種有關女權運動或新聞等，我一則都沒興趣，總以為推崇女權就是硬要把女性地位置於男性之上。可看看現在的Ruby，我才知道她講究的是男女平等，從豐哥受傷開始，她一直很願意伸出援手，即使是女生，也從不介意做粗重的工作。

性格來說Ruby的確完美的沒話說，既樂於助人，又開朗活潑，遺憾的是，我覺得她長得不好看。

「Ruby，你有想過割雙眼皮嗎？」我們慢慢走着山路，不小心我就衝口而出問了這個。
Ruby用力拍了我的頭一下，示意讓我閉嘴。但我不知怎麼的就是少了一條神經，繼續問：「那打瘦臉針呢？」

豐哥強迫自己忍住笑聲，導致發出一陣奇怪的噫噫聲。
「肥玄，要我把你推下山嗎？」Ruby雖然口裡罵人，但心裡不太計較，還很會安慰自己。
「我媽媽說我這張臉是古典美呢。」
糟糕。
我居然不小心把話題連接到Ruby的家人去。

Ruby的媽媽在第二波武漢肺炎時就不幸感染，因為當時醫療系統緊張，當她媽媽才退燒，就急着被要求出院了，完全沒有後續的覆診。Ruby媽媽經此一疫，身體健康每況愈下，後來肺更得了纖維化，匆匆幾個月就去世。但官方數據卻把Ruby媽媽納入痊癒人數，堅稱她的去世與肺炎無關。 Ruby見我突然安靜下來，彷彿知道我在想甚麼，就笑一笑說：「沒事。」然後自己也沉默下來了。 走了大概兩小時，豐哥辛苦地蹲了下來，要休息一會，我們喝喝水，吃點乾糧。

「你們猜魯教授會怎樣幫我們？」Ruby又重提最近我們討論過無數次的議題。我們猜過無數天馬行空的可能，包括想像魯教授帶我們上一條船，然後去一個無人島避世；也想像過魯教授為我們弄幾張外國的公民身分證，再讓我們去偷渡，在未知的他鄉重新做人。

不過我們都不太知道外國的真實情況，因為除了各國封關以外，網絡巡警也會禁止各國網民互通消息。雖然不少IT人才能輕易躲過網絡巡警的監測，但世界消息的流通已大不如前，重點是大量假消息魚目混珠。

譬如說有人流傳北韓已經因瘟疫和醫療技術不足，人口死掉三分之二，瀕臨滅國邊緣；也有人表示北韓不但沒有再受疫情影響，還趁各國都在盲點的時候大力發展出世界第一的改良版核武。孰真孰假已無從考證了。

「可是現在魯教授還會不會回辦公室也說不準啊。」豐哥道出客觀的事實，六神無主的我們，只能見步行步。

晨曦初照，天色微亮，我們筋疲力竭終於成功潛回大學。現在的校園長時間停電，政府視年青一代如眼中釘，似乎已經放棄教育，丁點心力也不肯投放，不論大、中、小學或幼稚園，都變成空殼。

時間尚早的校園內空無一人，連鳥啼聲也沒有，周遭好像被遙控按了靜音鍵似的，荒涼得詭異。我們能等到魯教授嗎？內心雖不斷冒起疑慮，卻不敢宣之於口，一來怕影響大家士氣，二來這裡太安靜了，安靜到讓你有錯覺，這裡是禁止說話的。

我們躡手躡腳竄進通往地下室的樓梯，四周雖然也是佈滿CCTV，但我們無計可施，只得小心貼牆而走，及祈求它們只是在錄影，並沒有人在實時監控。緊張的氛圍害我冒了一身冷汗，有驚無險之下我們終於來到魯教授的地下二樓辦公室。

門是關閉的，我下意識就伸手去扭開門柄，出乎意料地竟然沒有上鎖！我看一看豐哥和Ruby，大家都瞪大眼睛露出一副難以置信的驚喜表情。

我們迅速推門進去，把門關上後，室內一片漆黑。我們找到了電燈的開關，按下去沒有反應，看來這裡已經不供電了，我們只好打開手電筒。

辦公室的空氣中依舊有濃濃的書味，卻夾着一些怪怪的味道，我用力吸一下空氣，忍不住說：「這裡味道好重啊。」然後我們三人就像兔子一樣狂吸鼻子。
「好像有點酸臭⋯⋯」Ruby嫌棄地說。我們只敢描述味道，卻不敢推測味道的來源，我已經在起雞皮疙瘩了，暗自希望這只是死老鼠的氣味。

就在我們用手電筒照明察看茶几上凌亂的物品時，一個低沉的聲音在我們背後忽然響起：
「是誰？」
我們三人冷不防給嚇倒，頓時手電筒的光像Disco熱舞下的彩光四處跳躍，豐哥更是嚇得抱着我右腳大腿，平常較冷靜的Ruby則五根手指甲掐進我的左手前臂，我自己也在嘩啦尖叫中流了幾十毫升的口水，狀況一片混亂。

這是誰！到底是誰！
「你是誰？！」我顫抖的手向聲音來源處照明，看到一個身影隱沒在書架後方，那個身影躊躇一會，正往我們這邊緩緩走過來。

我們三人緊張得忘記呼吸，眼睛也不敢眨一下。漸漸眼前的身影清晰起來，他有一把長長的鬍子，看起來髒兮兮的，卻不知怎的有點眼熟。
「魯⋯⋯魯教授嗎？是你嗎？」豐哥囁嚅探問。
魯教授？豐哥一說，我也認出來了，我認得出他那個光頭！
四人立時放鬆下來，魯教授也尷尬得哈哈地乾笑，Ruby半嗔問教授為什麼不一開始就現身，差點把我們嚇死，教授露出委屈的樣子：
「我也害怕呀！怎知道你們是不是要抓走我，我許多老朋友都失蹤了！」

附上紙言link:

紙言有分章節易追少少

原來魯教授躲在這裡已經很久了，鬍子都幾個月沒剃過，身體瘦了一圈，面容枯槁，那股酸臭味也是從教授身上發出的。到底發生甚麼事，讓一個聖誕老人般快活的伯伯，變得像個憔悴的吸毒漢？

當我們追問魯教授，他卻連連搖頭，無意多說：「總之政府正在發動全力剷除異己，香港離人間地獄不遠矣！」教授借着微弱的光，仔細打量我們三個的臉，露出痛心疾首的神情，大概他也看得出來，我們受了很多苦頭。

魯教授輕嘆一口氣，勉強自己掛起微笑：「你們來找我，怕且是到了窮途末路。」

這句話不知道為什麼，聽起來包含千愁萬緒，令人百感交集，連看《再見螢火蟲》都不哭的我，此刻鼻子一酸，眼眶都載滿淚水。
「嗚嗚！嗚哇！哇——」我怔了怔，看到豐哥居然哭到這麼誇張，如入無人之境，像個沒奶喝的嬰兒一樣。我猜，他把對「行人路」的痛恨也一併哭喊出來了吧。Ruby如往常一樣，沉默地做個無聲的淚人兒。

大家哭成這樣，主因是是我們抱着最後希望來投靠魯教授，卻發現教授居然比我們更潦倒，我們的未來似乎又黑暗了一倍。

魯教授給我們一個温暖的擁抱，雖然夾雜着多天沒洗澡的酸臭味，可我們毫不介意，豐哥更直接伏在教授的肩膀嚎淘大哭。

過了好一陣子，大家都平緩了情緒，魯教授開始說出一堆我們聽不懂的話，我無法好好梳理，意思大概是說他擁有一塊很希罕古老的磁石，然後說甚麼含時電場、甚麼磁偶極子、甚麼磁通量。 磁通量？好像是與汽水機有關的。我看豐哥和Ruby也是一臉茫然。當然，我是唸文學的，豐哥是歷史系，而Ruby是哲學系的，這樣純正的文科人怎麼能理解一堆電磁學用語？而且魯教授明明是個歷史系教授不是嗎？

魯教授口若懸河地說出長篇大論，我愈聽眉頭愈皺，左右邊的眉芯都快夾在一起了，三人臉有難色地面面相覷，終於豐哥忍不住打岔：「教授！我們⋯⋯聽不懂。」
「啊！」魯教授用用拍一拍自己的光頭，為自己的粗心感到抱歉，便將話換個方式說明：
「簡單來說，我有一塊磁石，可以讓你們回到過去的時空避世。」

我們三人同時倒抽一口氣，不相信眼前備受學界尊重的學者竟然說出這麼科幻的話，他該不會是倪匡偽裝的魯教授吧，我記得看過衛斯理系列的《魔磁》也是關於磁石的。

「可是我們的原則是，成為時空旅遊的志願者，必須要抱着可能無法再回來的決心。要是你在這個時空還有捨不得放下的人、事、物，我就不建議你蹚這灘渾水了。」
魯教授的話從電磁學轉換成哲學模式，Ruby一邊聽一邊陷入沉思，然後問：
「我們能選擇回到哪一年嗎？」
「不能。」教授像事先準備好答案一樣，迅速搖搖頭。
「那，我們能選擇回到哪片國土嗎？」Ruby死心不息繼續問，她果然很注重自由意志。
魯教授搖搖頭：「不能。」 Ruby洩氣說：
「這個是賭上性命的決定啊，為甚麼要冒上這樣的風險？」

魯教授定一定神，嚴肅地說：「今天世界的局面，就是以前人類每朝每代、一豎一橫地累積造成。你們應該聽過蝴蝶效應？」
這個我倒聽過，於是衝出來解釋：「就是有一隻蝴蝶，有一天牠拍了幾下翅膀，就引致兩週後的海嘯。」
「不是海嘯，是龍捲風啦。」豐哥更正我，噢，真丢臉。
魯教授點了點頭繼續說：「蝴蝶效應就是說一開始的小小舉動，可以掀起巨大的連鎖效應。我希望你們能回到過去，做一隻改變歷史的蝴蝶。」
Ruby感到不解：「請問要如何改變？是回去做過小舉動，例如打個噴嚏之類嗎？」
「打噴嚏也許能改變歷史，也可能不會。我的建議是，既然太微小的舉動不能讓你們有信心地印證已經改變歷史，那為何不做一番大事？」

豐哥和Ruby似懂非懂，我悟性太低，一臉懵然，魯教授就繼續解釋：
「我舉個極端的例子，假如你們回到的是戰國，然後你們殺了嬴政，那不就是沒有了秦始皇，也不會有秦二世了？」
教授的話有如醍醐灌頂，讓我茅塞頓開，但豐哥已經跳到下一個層次了：
「可是，要是我們的搗亂，讓二零二五年的世界變得更糟的話，該怎麼辦？」

教授摸一摸他那把蓬亂的鬍子，苦笑說：「還有比現在更糟的情況嗎？」
嗯，這次我真的聽懂了，我們就是不帶成本，為了全人類去賭一把。

Ruby和豐哥也不再提出質疑了，魯教授再向我們確認一次，是不是肯當志願者，任務很明確，就是回去盡自己最大可能去改變歷史，拯救未來。
在如此昏暗酸臭的辦公室，聽到這番中二病的台詞，我卻渾身熱血沸騰，雙眼都快要透出火光了，我們三人異口同聲：「是！」

如果有人睇嘅話留個正皮俾我知道下

留唔到

唔緊要

支持樓主

多謝你

魯教授帶我們來到書桌旁邊，原來桌上那個水晶球別有玄機，只見教授將球體轉動幾圈，貼牆的書櫃就徐徐移開，彷如電影的奇幻情節般，現出牆壁上一個半個人身高的長方型洞口。魯教授逕自解釋：「這是我偷偷僭建的小倉庫。」

我們一個個跟着教授躬着身體進入洞口，我們好奇地用手電筒的微弱光線四處探索，只看到倉庫內堆滿凌亂的磚頭和木板。教授指一指角落那堆磚頭，請我們幫忙搬開：「東西就在那邊，我們先翻出來吧！」

然後我們就把手電筒擱在地上，一塊一塊磚頭挪移開，最後一個圓圓扁扁的大磐石露出來。
「就是它嗎？」我心急地問，也不知道自己心急甚麼。
魯教授用手勢示意我們停下來，說：
「那東西就在這塊磐石下面，它有驚人的吸引力，你們等一下必須準備好，要牽着手同時觸碰它，才可以在物理學角度上到達在同一時空，懂了嗎？」
豐哥和Ruby點點頭。老實說，我不太懂，但這讓我聯想到《哈利波特》的港口鑰，搞不好等一下我們經歷一番天旋地轉、狠狠摔到地面，就會成功回到過去。

好緊張。我感覺自己的心臟噗通跳動，激動得要從胸膛穿透而出似的。
已經通宵沒睡了，還要經歷如此科幻的情節，腎上腺素飆升到太空去了，筋骨卻是如此疲憊，我會負荷不了嗎？

魯教授下出最後指令：「我數三聲後，你們共同掀起磐石，然後盡快手牽手，共同觸碰它。明白了沒有？」
我腦海中一片空白混亂，雙手不住地抖，我瞄到豐哥和Ruby也是跟我一樣，心裡默默期待魯教授爆出一句「愚人節快樂」，可是我知道，外面的世界並不是在搞笑，我們都沒有回頭路了。

「三。」
我聽到豐哥吞了一口口水。
「二。」 我聽到Ruby倒抽一口涼氣。
「一！」
「掀起！」
「牽手！」
「碰！」

我讓身體的本能去執行教授簡易直接的命令，接著我便支撐不住，眼前一黑，感覺自己被一個強力的沖水馬桶抽走了。

眼前還是一片黑。我動彈不得，身體浮浮游游。我盡力感受應該握住了豐哥和Ruby的雙手，卻甚麼也感受不到，只有永恆的麻痺、麻痺⋯⋯

欸？我是不是死掉了？是突發性心臟病猝死了嗎？

漆黑之中，我想起家人了。雖然這幾年來，他們對政府的盲目包容和對年輕人的謾罵侮辱讓我不解和心寒，我眼前卻突然現出這一幕：還是幼稚園生的我，放學後衝到媽媽身邊，一頭栽進她懷裡；小一那年的運動會，爸爸與我參加了親子接力，我們包尾了，卻笑得很開懷。

甚麼時候開始，我們相對無言，彼此不屑、仇視？曾經的樂也融融，從哪一刻開始走下坡？要追溯到那一日去？我想不透。反正讓步與否，我們此生再也不相見了⋯⋯

似乎我真的死掉了，我擁有無盡的時間，去回想此生每一個與我有過交集的人，從相識到陌生⋯⋯我還能去仔細思考人與人之間的緣份、人生的因果業障⋯⋯搞不好我再睿智一點，佛祖就會跑出來歡迎我到達涅槃，從此我就在極樂世界無憂無慮⋯⋯

時間婉如過了幾千年，我在無盡的漆黑中，眼皮突然感受到久違的光芒，那是涅槃獨有的光嗎？如此温柔、如此令人安心⋯⋯

「啪！啪！」
我兩邊臉頰先後傳來一陣灼熱，是佛祖在為我消業障嗎？我努力把眼皮撐開，先是一陣模糊，然後豐哥的臉龐漸漸清晰起來。
豐哥吁了一口長氣，雙手掩臉跌坐在我身旁：「嚇死我了，我以為你死掉了！」
我亁笑一下，邊揉揉自己四肢邊回答：
「不止是你，我剛也以為自己死掉了，還以為你是佛袓⋯⋯」話沒說完，豐哥打斷我的話：
「Ruby不見了！」
什麼？！我有點不知所措，反應不過來，豐哥繼續說：
「我醒來的時候，左手緊緊握着你的手，」雖然聽着有點耳根發熱，我還是靜靜聽他說：
「但右手卻空空的，我在附近探視過一遍，也沒有Ruby的縱影，怎麼辦！」

如果Ruby獨自一個女生流落異地，她該有多無助？

我站起來環顧四周，放眼盡是陰森森的樹林，一陣恐懼不安竄遍全身，豐哥也看得出我的驚惶，無奈地點點頭：
「嗯，我們好像到了一個鳥不生蛋的地方。」
如果，我們到了古代的一個無人島，那我豈不是要下半輩子跟豐哥在島上飾演寂寞的魯賓遜和他的星期五？不行！我和豐哥縱然是生死之交，我也不想一輩子只對着他！要是他對我萌生不該有的情愫該怎麼辦？

我懷着百味雜陳的心情看一看豐哥，但他似乎沒有亂想，只是建議我們要動身找人煙了。
因為我們可能睡了不止一天，我們的鬚根都跑出來了，肚子也餓到沒有餓的感覺了。

整個環境只有鳥啼蟲鳴和風打樹葉聲，完全無法推測我們到底身處何年何地，Ruby又去了哪？離我們近嗎？還是她出錯了，跟魯教授還在二零二五年嗎？

不幸中的大幸是我們的背包也跟着我們穿越了，豐哥拿出他那根長長的心肝寶貝，温柔地撫摸著（伸縮行山杖），我們背包裡面的乾糧只剩一包Oreo、兩個嘉頓瑞士卷，分別是檸檬味和花生味、半筒金梅片，和一瓶只剩幾口的礦泉水。

我和豐哥霎時間變成《人在野》的冒險家，我們決定先找水源，不然還沒扭轉歷史就會活活渴死。

我們漫無目的地挑一個方向走，腳底踩到枯葉的聲音令我心煩不已，我們隔一陣子就會朝天喊一句Ruby，希望她能聽得到。

「豐哥，我們該怎麼辦？」我只是隨口問問。
「想辦法生存下去。」豐哥的情況一定比我辛苦，他的適應能力卻莫名的強，思想也莫名的樂觀，「我們碰完那塊磁石後，不是經歷了漫長的時空轉移？我在那段時間作出無數的預想心像，猜測我們接下來可能會面對的狀況。」

我忍不住說了句廢話：「我看穿越電視劇或小說的時候，主角身邊圍繞的個個是達官貴人，沒想到這裡連人都沒有，搞不好這裡是已經世界末日的未來⋯⋯還是說說你預想了些甚麼吧。」

豐哥乾笑幾聲，繼續說：「就算是二零二五年的香港，郊野地區也佔了總面積的四成。所以來到這種杳無人煙的地方，也是我預料中事。」

豐哥歎了口氣：「不過現在也蠻頭痛的，不知道要去哪裡找人，往後也不知道怎麼生活下去。」

天無絕人之路。
船到橋頭自然直。
既來之，則安之。

我心裡想出一堆安慰我倆的話，卻一句都沒說出來，因為我太渴了。

走了一大段路，我默默從背包拿出那瓶只剩幾口的水，在豐哥面前揮一揮，示意大家先喝兩口，他也同意了。

前路茫茫。

我們愈走愈感到悶熱，應該是正午時份，外面毒辣的太陽透過樹蔭打透進來。我們早就汗流浹背，要是再這樣下去肯定會脫水！

我開始因為極端的環境而變得煩躁易怒。當我心裡剛萌生出對魯教授的恨意，抱怨他誘拐我們來到這個荒林的時候，豐哥忽然一手按着我的肩膀。

我扭一扭肩膀甩開他的手，低聲罵：「我全身是汗，不要碰我！」

豐哥沒有理會我的情緒，反而激動地問我：「你聞一聞！聞一聞！有水果的香味！是不是？」聽完我也用力吸氣幾下，果然有香味！一定有果樹在不遠處！

我剛才的煩躁瞬間消失得無影無蹤，如中了六合彩一樣興奮地摟住豐哥，然後我們像兩頭海關緝毒犬般到處嗅聞，氣味越發香濃，饞得口腔分泌出一堆口水。

終於我們找到香味的來源，只見放眼一片果林，樹上掛着許多圓圓的果實，有些青綠色、有些紫黑色。我們靠近細看，我笑得嘴角都碰到顴骨了，忘形地指着纍纍果實：
「山竹！這是山竹！」情況有點像三歲小孩指着英文生字卡，然後開心地說「Apple！這是Apple！」

豐哥也是驚喜得合不攏嘴，以前當然也有吃過山竹，可長在樹上未採摘的還是頭一遭見，何況我們此刻多麼需要這種生津止渴的食物！

我們像餓色狼撲上青春少艾的美女，伸手粗暴地把看起來熟透的山竹摘下來，不用水洗，不用刀切，直接徒手掰開，我們急不及待把白色的果肉放到嘴裡。

嗯啊！太好吃了。我和豐哥幸福地咀嚼着，果汁滑入喉嚨的滋潤太美妙了。大家好一陣子都沒有說話，專心致志地吃完一個再開一個，果皮內層的色素把我們的手染成鮮紅色，活像凶案現場。

「嗝—」人生還是第一次吃水果吃到這樣飽，我和豐哥蓆地而躺，稍作休息。我忽然想到：「如果我們碰到的不是山竹，是榴槤的話怎麼辦？」

豐哥打趣說：「猜拳，猜輸的那個徒手掰開。」
我們聊東聊西，彷彿有一瞬間又回到大學那段悠閒的時光，當我們也有「天地堂」的時候，就會窩在學會的活動室裡消磨時間⋯⋯好懷念啊⋯⋯

說着說着，我們竟然睡着了，嘴邊還有山竹甜甜的餘香⋯⋯

不知睡了多久，我徐徐醒轉過來的時候，天色已晚，我突然心頭一怔，我明明是躺着睡的，怎麼現在是坐着的？眼前的環境好像跟剛才不太一樣。

咦，為什麼我雙手動彈不得？我用盡全力抖動全身，只有十根手指頭摸得到地上的泥土。

我緩過來，意識到自己被綁起來，而且是把我跟豐哥背對背地捆綁着，因為背後傳來豐哥顫抖着的聲音：
「肥⋯⋯肥玄，我們在哪裡？我記得我吃飽山竹就睡覺了。」
我也是腦海茫然：「我怎麼知道，是誰綁起我們？是警察找到我們嗎？」

我們背貼背，感受到對方都恐懼得瑟瑟發抖，背上全是冷汗。

到底是誰趁我們睡着綁着我們？對方有甚麼目的？我心裡不期然又冒出一句：魯教授，我恨你！

每個正評/留名/不推文回覆 都係對我嘅鼓勵

總是這麼巧，每次我一想到魯教授，事情就會有轉機。

突然一陣腳步聲愈來愈近，聽起來是一個小孩或瘦小女子的腳步聲。我感到豐哥的身體也進入警戒狀態，背部僵直起來了，我倆都不敢說話，緊張得屏息靜氣。

我的聽覺變得空前靈敏，從那個人的腳步聲來聽，對方是用小心翼翼的步履走近我們，然後聲音停住了。

豐哥低聲驚呼了一聲！似乎那個人在豐哥面前停住了，我背對着他們完全看不到發生什麼。突然我聽到輕輕的哐噹聲，好像那個人把甚麼盤子之類的東西放在地上，我聽到豐哥從喉嚨間低吟了一句「謝謝」，但我肯定聲線之弱對方不會聽得到。

那個人的腳步聲漸漸又遠去了，我和豐哥靜止了一兩分鐘，我才敢悄悄開口：「豐哥，那是甚麼人？他放了甚麼在地上？」
豐哥欲言又止，吞吐地說：「我看到一個女孩，像初中生的年紀吧⋯⋯」
「欸？女孩？！漂亮不？」我是個外貌協會會員，如果是異性的話，第一時間比較好奇對方的容貌。
「唔，我不知道算不算漂亮，但她皮膚很黑，頭髮鬈鬈的，也的黑黑的⋯⋯」豐哥很認真地仔細描述。
「怎麼聽起來像個土著，難道是印第安人嗎？她頭上有沒有那個許多羽毛的頭冠？」
「我怎麼知道，她連衣服都沒穿⋯⋯」
「甚麼？所以剛才是個裸女？！哎喲！」我不小心露出可惜的口氣，是的，我承認我很想跟豐哥交換位置。
「嗯，裸着上半身，下面有塊爛布之類。」 嘩，豐哥真是艷福無邊，當我想繼續問那位半祼女孩的身材時，豐哥先截住了：
「她給了我們一些食物和水，在盤子裡。但我們的手給捆綁着，要怎樣吃？」難怪剛才豐哥含蓄地說了句謝謝，看來這個半裸女孩是善意的。

接下來我和豐哥分工合作，狼狽的轉換姿勢，又伏地又朝天，撞一下頭髗碰一下膝蓋，屁股都快磨蝕了，辛苦地花了許久，終於兩人都嚐到半裸女孩為我們準備的膳食。

那是很普通的蕃茄拌飯的物體，而且我吃的時候已經是豐哥吃剩餘的。雖然賣相和質感都非常差劣，但飢腸轆轆的我不在乎那麼多，立刻像狗那樣把剩飯舔乾淨。酸酸甜甜的米飯，意想不到的還挺開胃。

這頓解決了，我和豐哥只能沉默地等到下一波動靜，我們開始又重新討論那個半裸女孩。

豐哥是歷史系出身的，他對中國各朝的日常服雖稱不上精通，但也算稍稍涉獵過，可那女孩連衣服都不穿，我們單憑她的膚色頭髮，真的猜不出一個所以然來。

我還不斷拋出讓人不寒而慄的假想：如果綁着我們的是食人族怎麼辦？又或者他們是那片山竹林的主人，看到我們偷吃，把我們當賊人來懲罰？又或是他們剛好有祭祀，正缺活人祭品？

我們愈說愈頹喪，人生怎麼可以這麼累？

幾年前的DSE成績放榜，我考得蠻不錯的成績，也順利從JUPAS入讀本地大學。我原本的夢想是畢業後當個中學中文老師，然後在空餘時間寫寫小說，打拼幾年，儲好積蓄，再認識個志趣相投的女朋友⋯⋯

我不是那種野心勃勃的大男人，追求的只是平凡安逸的小日子，蒼天卻沉迷於玩弄我，一直讓我往理想中的相反處走。

忽然之間，那串熟悉的腳步聲又傳來了，伴隨着的是更多的腳步聲，他們有好幾個人來了！我和豐哥就如兩隻碰到野貓的倉鼠，縮成一小團。

跟剛才一樣，他們也是到了豐哥面前，彷彿把我當作豐哥的背包而已。

頃刻，開始有人說話了，聽聲音像是個中年男人，他的聲音很温和，沒有半點凶神惡煞，我的心稍微安定。可是，中年男人說的話我一句也聽不懂，有點像泰語或越南語那種感覺，聽語調應該是問了豐哥幾句問題。

豐哥當然跟我一樣，也聽不明白他們問甚麼，只曉得咿咿呀呀地像動物般發出鳴叫，我聽着都感到尷尬，卻又慶幸面對他們的不是自己，但只慶幸了五秒而已，他們就轉過來找我了。

我終於看到他們了，他們有四個人，包括剛問話的中年男人、我猜是送飯的那個女孩，還有一個比女孩高一點點的男孩，和一個站得比較後的中年婦女。他們看起來像一家四口，都有着黝黑膚色、烏亮的黑鬈髮。不過令人語塞的是，他們全部是半裸上身，下半身隨便地繞一條布，女孩和中年婦女的胸脯都坦蕩蕩地露出來。

中年男人開口問了相同的話，我無助地搖搖頭。此刻婦女湊前來，用一種安撫的語氣指手劃腳，又拿出一塊小石片，示意要幫我們割開繩子，我會意之後立刻點頭，他們這才露出笑容。

看到他們瀾漫的笑容，我就知道他們應該不會是壞人。天啊！我們終於遇到件好事了。

我和豐哥在語言不通及一片懵然之下，被半裸家庭帶回了他們簡陋卻温馨的家。

我們身上的衣服非常骯髒，蓬頭垢面，背包也不見了。中年婦女把兩塊乾淨的遮布（只有內褲大小）遞給我們，男孩和女孩又幫我們準備了兩桶水，中年大叔則手腳並用的示意請我們去洗澡。

洗澡水是冰涼的，但在這個悶熱的夏夜，涼水澡正是我需要的。我用木勺舀一大瓢水淋向自己，沁涼的感覺喚醒我每條神經，感覺就是我在這片時空開始新生活的一個開幕儀式，我從那渾渾噩噩的狀態慢慢變得充滿幹勁。

雖然與豐哥玉帛相見，但我們都已經不在乎，反正女性的胸脯都看過了，倒不如坦坦蕩蕩地入鄉隨俗。我們洗了很久，桶內的水都浮着一層油垢。

沒有擦身布，户外的夜風吹過，身體已乾了一半。我和豐哥各自拿着一條從未穿過的東西，它類似圍裙的穿法，只是迷你版。我忍俊不禁，開玩笑說：「這能遮住我的巨龍嗎？」

我們本來以為只會在這裡借宿幾天，沒有想到，在這個家庭一住就是大半年，成為我們漫長旅程的第一站。

容我慢慢道來，這些都是我們學會這裡的方言以後，他們重新告訴我們當天發生甚麼事。
原來那天是一群土山賊先發現在山竹林裡熟睡的我們，用迷香確保我們不會隨時醒來後，就把我們捆綁好，打算將我們賣去做奴隸。當我們差一點點就要成為人口販賣的犧牲品，救命恩人就剛好出現了。

中年大叔名叫甘文福，他們一家正是這片山竹林的主人，文福的妻子叫阿玲，兒子叫桑明，小女兒叫桑兒，就是我們口中的半裸家庭（後來我們發現這裡的人全都沒有穿衣服的習慣）。

那天甘文福帶着桑明和桑兒正要來摘熟山竹，就碰到剛才我說的土山賊正要把我和豐哥抬走。雖說是土山賊，其實都是跟甘文福一同長大的鄉鄰，甘文福見我們衣着奇怪，皮膚比當地人白皙，頭髮又這麼短，肯定是來歷不明的落難人。

甘文福也知道要是我們兩人落在他們手中，肯定會有苦慘的下場，驟然憐憫之心生起，就跟土山賊說想要兩個勞力打理家業，土山賊跟甘文福頗有交情，就半賣半送把我們留下，只拿走我們那毫不值錢的背包，不知道他們打開背包會作何反應？比較喜歡Oreo還是瑞士卷呢？

就這樣，甘文福從千鈞一髮的險境中拯救了我和豐哥。可是我們來歷成疑，所以先找個空地把我們擱下，再到村裡打探最近有沒有通緝逃犯或逃兵之類的，打探了大半天又怕我們餓壞，就着桑兒給我們送飯來。

後來甘文福實在沒有打聽到甚麼，就把我們兩個帶回家先安頓了。

起初的時候，我們就像雞跟鴨講一樣無法溝通，後來桑明和桑兒每天都來教我們說他們的話，我們從單字開始學，居然不到一個月就能正常溝通了，豐哥聽得出這是亞洲的語言系統，所以我們學起來不會太困難，而且我們幾乎每天都很閒，跟桑明和桑兒聊天幾乎是每天最大的樂趣，雖然每次問我們從哪裡來，我們總是裝瘋扮傻，但他們還是慢慢地把我們視作自己人，真是有人情味的一家人。

我和豐哥當然不會白吃白住，就跟着甘文福去幹活。他們跟幾家親戚合夥，除了有一個山竹林，還有種菠蘿跟荔枝，我們就常常來幫忙收採，熟能生巧，我們從一開始的烏龜速度，逐漸地變得像個當地人。

可是，即使我們學會了當地的語言，又融入他們的生活，卻始終無法知道我們身處何年何地，加上他們不會寫字，連村莊的名字都沒有，就是一個自然群體，聚在一起生活而已。我們極其量從氣候和水果作物猜測，這裡是東南方。

一天復一天，安逸使人頹廢，我和豐哥都漸漸愛上這個地方，愛這裡有吃不完的水果、愛這裡燦爛的太陽、愛這裡純樸的民風，更愛這裡半裸的女生，她們走起路來風姿婀娜、雙乳搖曳，實在令我情迷意亂⋯⋯

當我下定決心在此地得過且過地混日子，豐哥卻在大半年後提起掃興的話題。

那天我們摘完荔枝，就去附近的草地隨便躺着，豐哥突然就問我：「肥玄，我們再混下去也不是辦法，我們總得要離開了。」
我逃避了大半年的問題，卻給豐哥逼迫我面對，不禁一陣煩悶：「可是我們要走去哪？在這裡不好嗎？平淡是福，我才不介意就這樣耗完此生⋯⋯」
豐哥似乎早就知道我的心意，改為動之以情：「你忘了魯教授的話嗎？我們是志願者，不是旅遊客，我們要改變人類的未來，不是來悠閒渡假的！」

我納悶起來。

豐哥說的道理我都明白，只是不想做，懶得去做，難得遇到甘文福一家這樣的好人，為甚麼要走。可我又知道，要是豐哥下定決心要離開，我的依賴心這麼重，肯定也連忙貼着他屁股走。

我長嘆一口氣，感歎自己的不中用。我只好撒賴：「好，你說起你尊敬的魯教授嘛，他不是說蝴蝶效應，說不定我多摘給個山竹，可以胡打亂撞讓二零二五年香港人革命成功呢！」

我說完這句後，空氣安靜了五秒，我自己都覺得尷尬，豐哥也沒說話，我們莫名地陷入冷戰。

豐哥倏然從草地起來，不留一聲就直直走回屋子裡，難道他動真氣了？

剩下我一個傻呼呼地躺着，我看着天空一片橙紅的雲霞，心事重重。

寂寞的我

你唔寂寞啊

陪我飲好悶

好呀

做咩咁悶啊

除咗返工就係困喺屋企防疫

有冇打開機呀

冇啊，有咩好介紹
平時淨係睇新聞，好壓抑，覺得世界末日咁，好想離開

有冇ps4呀

唔好做傻事呀
我地有煲底之約㗎

我冇呢個膽量

巴打讀緊書？

有咩唔開心
講記住講出嚟啊
我會聽㗎
千祈唔好 做傻事呀

冇呀 而家做緊廢青
遲d應該去台灣讀書

多謝你呀
台灣是個好地方

原本諗住 日本 英國 台灣
其中一個嘅
但見到佢哋 奶得咁勁
就揀去台灣讀

點啊 你而家做緊咩啊

做緊半廢中，
後生仔，你要加油

台灣如果唔係台北，要識電單車方便d，平時都係靠台灣朋友載

你都要加油呀

樓豬你都去過台灣讀書呀

我一把年紀了仲要咁嘅時勢

年齡唔係一個問題
千祈唔好放棄呀
唔好灰心
煲底之時 我地一齊飲酒啦

樓豬你一定好過我㗎
唔好咁唔開心呀

點解你會覺得我好過你嘅？你係咪有咩困難，可以話我知

我冇問題
只係 搵唔到目標
搵唔到夢想
而家好頹姐

係你有咩困難
可以同我講
幫到會盡力幫

覺得姐
你去過京都working holiday
作文又咁叻
都唔會差得去邊啦

好感動添，你好善良
祝你身體健康

見你一開始話好想離開
嗰陣時好驚呀
我唔想再有手足離開我哋

如果你講出嚟會舒服啲嘅
我唔介意做樹窿呀

我都祝你身體健康呀

唔會，我仲要打埋篇小說，雖然冇乜人睇，純粹係自己嘅ff文

文呢

絲打 你去咗邊呀

樓豬 你去咗邊呀

樓豬失蹤咗

我只係忙

接下來幾天，豐哥總是有意無意避開我，我猜他是對我失望了，我變成他鄙視的那種不問世事、自私自利、奉行享樂主義的「港豬」了。

豐哥的方言說得比我好，加上他雖然走起路來一拐一拐的，卻跟大家一樣勤快，所以深得果林所有工人的歡迎。而我嘛，總是黏在豐哥身邊當個陪襯品，大家只是把對豐哥的友善親切，順便也分一點給我，平常除了桑兒和桑明之外，主動跟我聊天的幾乎沒有。

桑兒是個心思細膩的女孩，一眼就看出我跟豐哥和平時不太一樣。

一天晚上，豐哥吃完晚飯後就跟桑明不見蹤影，聽說是約了去別人家喝酒作樂。平常有這樣的小聚，豐哥都會叫上我，可是我們正在冷戰，他丢下我也是很正常的。 給人排擠的感覺真難受，令我回想到那充滿校園霸凌的中學生活。別誤會，並不是每天打架打到頭破血流那種，而是大家一同無視某一、兩個人，讓他們上至旅行分組，下至中午吃飯，都形單影隻那種。我雖然不是冷暴力的被害者，卻是共同參與的加害者，沒想到風水輪流轉，我戀成被漠視的那個。

好心的桑兒看我孤單，於是便留下來陪我，沒有跟豐哥他們一起去別人家。這夜是我多年後仍然難以忘記的浪漫一夜。所謂浪漫，不一定是兩人翻雲覆雨那種纏綿，反而是無關風月、只為真心的純潔浪漫。

桑兒邀我到草地那邊躺着看星星。這片星空從我穿越到此開始，我已經欣賞過無數遍，每次都驚歎於宇宙的浩瀚。

桑兒再一次問起我們的來歷，她一直好奇為什麼突然出現兩個與大家格格不入的人。老實說，我並不介意把我倆的一切秘密告訴她，反正她也不會作出任何傷害我們的事，她是我們的朋友。可問題是我真的不知道如何用他們的語言，闡釋關於未來時空的概念，於是我荒唐起來，伸手一指，指着最亮那顆星：「我們從那裡來。」

桑兒聽罷立即坐起身，杏眼圓睜激動地說：「我居然猜對了！」我不禁失笑，不知怎樣反應，她接着說出猜測的理由：「我看你跟豐哥總是喜歡來這裡看天空，你們是在想家吧！」

我當時心裡想，只是在香港的夜空看不到這麼美麗的星星罷了。

接着我跟桑兒說起香港（她以為是那顆星），由於我覺得她不可能理解政府和警察之類，就用了簡單的概念，向她說明香港有什麼什麼壞人、百姓怎樣怎樣可憐，還有個舖天蓋地的大瘟疫，總而言之就是個壓迫的地方。

桑兒陷入沉思，然後問了一句讓我頭皮發麻想逃避的問題：「那你之後有甚麼打算？」

我最怕人家問我對未來有甚麼打算。

桑兒看我沉默不語，自顧自說：「豐哥跟我說過，他有離開的打算了，而且還正在計劃。」欸？難道豐哥派桑兒來遊說我離開嗎？沒想到她接着說：「我想跟你們一起去外面的世界看看。」

這次換我立坐起來，我不敢相信自己的耳朵，這個看起來才十幾歲的女孩，在這裡當甘文福的女兒這麼幸福，又餐餐温飽，怎會想出去闖蕩？

我跟桑兒重新放鬆躺臥在地。

我沒有仔細問她原因，也沒有回答她我的打算，只是有一句沒一句地聊星星月亮、聊水果、聊動物⋯⋯

不知道為什麼，豐哥開口邀我離開的時候，我這麼反感，推三阻四找理由讓他忘了魯教授的話。可當桑兒告訴我她也想跟我們一起走，我的冒險精神又忽然像春天的草兒般全冒出來。

聊着聊着我就入睡了，醒來後我已身在自己的房間，看來是甘文福昨夜把我們搬回房間的，要不肯定着涼。

昨晚不知道玩樂到幾點的豐哥，在旁邊還在熟睡，我明知道他聽不到，還是跟他說了一句：「我們離開這裡吧！」

sorry呀巴打，要你擔心咁耐

終於有文喇

唔緊要
冇咁忙未啊
可唔可以加速呀

好眼瞓，56k速度中

我跟豐哥和好如初之後，他用比較温和的語氣跟我解釋他的看法。

豐哥像引導小學生那樣，用許多帶有類比的問題：「肥玄，如果你做官，你想當小小的地方官，還是朝廷的高官？」
我知道他想我回答甚麼，雖然我覺得安穩地當個小小地方官也不錯，我還是迎合他，免得他話說不下去：「高官吧。」

豐哥見第一步引導成功，興致勃勃地繼續問：「如果你是外族，在軍事實力許可之下，你想拿下首都，還是邊陲地區？」
我想也不想：「首都。」

豐哥本想再問，我先截下他的話，沒好氣地說：「好啦，我不是都答應跟你離開，你還說服些甚麼？」我受不了他一副魯教授靈魂上身的腔調。

豐哥露出微微受傷的表情，低聲說：「我希望你是真心理解我們來到這裡的目的和意義，我不想你忘了初心而隨便跟着我的決定。」

初心。我的初心是甚麼？我記得我從未犯法，卻被通緝得走投無路，在那個不公的世界，我控訴無門。

我的語氣柔了下來：「我明白的，我不會再那麼懦弱。」

然後豐哥跟我解釋，最近他頻頻外出，不止是去飲酒作樂，他在努力開通人脈，接觸村落各個人家，他甚至還跟當日想綁架我們的山賊吃過飯，他發現那群山賊才是最見多識廣的一群，可以從他們口中得知最多的消息。

原來我們這裡所屬的郡是離中原地區最遠、最南邊的一個郡，叫作日南郡，而甘文福一家所在的村落又是日南郡最南邊的地方，難怪如此荒蠻。豐哥推算，我們身處介乎於秦至漢代，那是郡縣制盛行的時期，可現在不能上網Google，不能確定日南郡屬於哪段時期。豐哥曾經向村民和山賊打聽現在是誰做皇帝，他們竟然沒有一個人知道。

豐哥的首步計劃是想辦法到達中原再算，他打聽到兩個方案：

第一，跟隨那群山賊當人口販子，因為中原地區對奴僕需求極大，聽說富豪人家的府第裡可以擁有上百個奴僕，所以說如果當初甘文福一家沒有救下我們的話，我們此刻就身在中原，但當然同時也失去了人身自由，無法作為；

第二，每年日南郡都必須向朝廷進貢，貢品通常是水果及大象。這些大象經過多年馴良，用作騎乘或打仗都是好物，深得帝王喜愛。負責一切進貢事宜的地方是朱吾縣，是日南郡中最繁華的縣，離此處還要好幾天步程。

豐哥和我討論了許久，分析兩個方案的利弊。如果選第一方案，我們會輕鬆很多，只需要跟着山賊走，可是需要參與人口販賣的勾當，就算不用動手綁人，也要幫忙看風之類，這一來我們就是助紂為虐了。

但如果選用第二方案，我們需要先到達朱吾縣，辦一個户口證明，再等待時機才能參與進貢的事。不過因為上貢之路山長水遠、日曬雨淋，算是個苦差，縣府簡直求人若渴，如果我跟豐哥去當義務者，十之八九都能成功。

接着我想到桑兒，我跟豐哥說桑兒昨晚提到想參與我們，豐哥先是一蹙眉表示驚訝，然後輕輕搖頭反駁：「不可能，桑兒大概只是信口開河，就算她想離開，甘文福也不會答應的。」豐哥欲言又止，然後才緩緩地說：「我前幾天聽說鄰村有個小伙子有意娶桑兒，還找甘文福提親了，願意以二十頭豬交換。」

甚麼？！這樣的大事為甚麼我沒有聽說過？桑兒才多大？甘文福不是很疼她嗎？原來自己的女兒比不上二十頭豬？ 豐哥要我認清這裡是古代，早婚很正常，甘文福是因為疼她才把她嫁去鄰村，他不捨得把她嫁太遠，而且也知道那小伙子家境不錯，桑兒能吃飽穿暖。

我心裡洩了一道氣似的，不知道桑兒知道這頭婚事沒，她是知道後才說想跟我們離開的嗎？難道說她並不願意？

豐哥看出我寫在臉上的掙扎，卻勸我不要多管閒事，甘文福一家都是我們的救命恩人，我們不要為他們造成甚麼影響，就是最妥當的做法。

思前想後，我們終於決定好了。

我和豐哥無法泯滅良心去參與人口販賣，無論被賣的人是被迫的，還是自願的，整個交易都是不健康的惡性循環。豐哥聽那群山賊說，有時候碰到漂亮的年輕女孩，他們會先騙她說要賣去某個高官的府邸當婢女，最後卻賣去青樓。

我不想到暮年之時，回首一生盡是齷齪的事，因此我們孤注一擲，把心力全放在方案二：上貢大象到中原。

第一步我們必須到達朱吾縣，再想辦法擔任進貢的義務者。這裡我不得不提到山賊中的一個長老級人物，他叫熊老大，外型粗獷，年紀看起來跟甘文福差不多，也是山賊中跟甘文福關係最親的。因為甘文福的關係，他跟我們也漸漸熟絡起來（儘管當初他喜孜孜地想把我們賣掉），他特別喜歡豐哥謹慎的頭腦，總是想讓他參與他們人口販賣的勾當，還說會提拔豐哥讓他帶幾個手下，方案一也是熊老大努力建議的，可惜給我狠狠推翻了。

不過當熊老大知道我們選擇方案二，也沒有露出失望或不滿的神態，反而是盡力搭路予以幫助，可見他是個胸襟廣闊的人，跟甘文福是同一類的好漢。

熊老大雖然不知道何時是下一次進貢之期，卻表示願意親身帶我們去朱吾縣，找他相熟的人給我們報户口，此後我們便是日南郡的居民。其實這條村大部分人一輩子都不會去主動報户口，包括甘文福一家，因為報了就等於有義務交稅給政府，他們覺得多一事不如少一事，反正山高皇帝遠，從未曾有官府的人踏足過此地。現在回想起來，我們在二零二五年的香港竭力地東躲西藏，但在這裡要過個隱姓埋名的生活卻極其簡單。

口頭上擬好計劃，就是預告離開之時，我們跟甘文福和阿玲說了我們會在幾天後便偕熊老大動身去朱吾縣，早已把我倆當作兒子的他們萬分不捨，阿玲用布親手為我們縫衣服（熊老大說朱吾縣裡的人都會穿衣服），又為我們打點一切行李。

這幾天我極力避開桑兒的眼神，彷彿那晚星空之下的對話從不曾存在，我催眠自己忘記桑兒說要跟我們上路的話。可是，在我三番四次像個懦夫的躲避下，桑兒終於按捺不住，直接在晚飯後把我硬生生揪出屋外。

桑兒開門見山，滿面怒火地說：「你如果不想我跟着你們，開口說就好，為甚麼把我當透明人？」

我耳根發熱，既是羞愧又是抱歉，吞吞吐吐地說：「豐哥說你已有婚約在身，我們沒辦法⋯⋯沒辦法帶你走，這樣太對不起你家人了⋯⋯」我語音未落就想轉身逃跑，桑兒卻一手把我拉回來，狠狠罵了一句我聽不懂的話，可能是方言的髒話吧，我也不確定，然後她就氣沖沖走掉了。

我甚至不敢將這件事告訴豐哥，因為太丢臉了。 到了起程的前一晚，我們舉辦了一個營火晚會。甘文福和阿玲準備了豐盛的烤肉大餐，還有各式各樣的果酒，並邀請了所有我們認識的人（就算只有一面之緣）。

從營火開始燃燒的那一瞬，我眼眶就載着一泡淚水，這大半年真的是我有生以來感到最踏實、最幸福的一段時光，這個村子已經成了我在這個時空的根了。

我懷念跟大家一起摘山竹、一起赤裸裸地在河邊嬉水、一起在森林聽着蟬鳴鳥啼、一起在草地上看星空，這裡的一切是那麼純樸自然，讓我第一次體會生活與生存的分別。我懵然來到這裡，明天又將懵然離去，面對無法預測的未來，倍感神傷 幾杯果酒下肚，豐哥已經哭成淚人，與桑明扭作一團，桑明已經把我們當作親哥哥；阿玲也像個送孩子到外國唸書、在機場愁悴不捨的母親一樣，把叮囑唸完一遍又一遍，要我們小心身體；桑兒可能還在生氣，又捨不得我們，獨自坐在旁邊，把小火柴掉進火堆，讓它冒出霹啪的火花。整個晚上，我也拿不出勇氣跟她搭話。

我們玩鬧到半夜，醉醺醺的都不知道是如何回到床上，幾乎一閉眼，天就亮了。

沒睡到幾個小時的我們，惺忪地隨着雞啼起床，這時候甘文福跟熊老大已在房外，一切準備就緒。

這天天空盡是陰霾，看來並不是出遠門的好日子，頭頂那片垂頭喪氣的烏雲好像為我們送行般，如影隨形。

由於天色尚早，送我們的只有甘文福，他分別緊緊擁抱了我和豐哥，不作話語上的道別。古代的離別最是令人哀愁，沒有WhatsApp、沒有Skype，連一幀合照都沒有，回憶只能存在心裡。當時我暗自想：總有一天我會回來探望你們的，像遊子回鄉那樣。

甘文福為我們準備了一個裝上木輪的手拉車，上面放了一個大篋子，裡面是我們遠行所需的東西，我也沒仔細查看過。另外甘文福又為豐哥親手製造了一支木拐杖，好讓他走遠路時不會太辛苦，選材和手工都是一流，足見他對豐哥的關愛。

同行的除了熊老大，還有他兩個負責輪流拉車的手下：矮子和高子，恕我記不住他倆的姓名，因為每次熊老大呼喚矮子都只「喂」一聲，叫高子則「喂、喂」兩聲，恐怕熊老大自己都不知道他兩個手下的名字。

我們五人之中，只有熊老大興致勃勃，一副去郊游的愉悅神態，剩下的人都是默默地趕路。我每走一段路就會裝作視察環境，偷偷瞄一眼後面，我知道我期待的是桑兒會不會跟過來，可是每次回頭也只有我們走過的腳印而已，空無一人，每次回頭一看，心就一沉。我還天馬行空想像過桑兒會不會躲在那個大篋子裡。

豐哥也是眉頭深鎖，我知道他的腦筋一刻沒停止轉動過，他的思路又遠又深，我總是趕不上。

我們一路上只碰到一個樵夫，然後都是荒野無人，要不是有熊老大帶路，我們才不可能自己走到朱吾縣。

熊老大捺不住無聊，就隨便找話題：「當你們到了朱吾縣，別驚訝它的繁榮！我要帶你們去市集逛逛！」看他優越的語氣，就知道他把我們當鄉巴佬了，我跟豐哥低頭暗笑，抬頭又擠出一副期待萬分的樣子，好滿足他的虛榮心。

繁榮。香港曾經也是個繁榮璀璨的城市，二零一九年以前。

不過我跟豐哥倒是相信那邊比之前的村落繁榮得多，畢竟那邊有官府，還可以去辦身分證，肯定是市中心的感覺。我突然放寬心，希望在這趟旅程樂在其中，反正一直憂思只會傷脾，我這才注意到 頭頂上再沒有彌漫的烏雲，而換成和熙的太陽。

我們足足走了三天，途中除了休息，就是日夜趕路。幸好熊老大把矮子和高子帶來，他們一個擅獵食、一個擅搭睡棚，我跟豐哥這幾天只是負責取水就好。

第三天的下午，我們走着走着，看到幾百米後有一個城門，我們加緊腳步趨過去，看到一塊石碑刻着「朱吾」二字，這是我們多個月以來首次看到的文字，是我們熟悉的中文！豐哥臉上藏不住興奮的神態，期待着這個繁榮之城。

可是，我們穿過城門後還是沒看到任何人，熊老大笑說這只是邊境，還要多走一陣子。

我們懷着期待前進，看到零落出現的民居，還有連綿的農田，直到看到幾間與周邊環境格格不入的建築物，材質都是木，風格挺古雅，可是看起來很舊。這時，熊老大才停下來：「就是這裡了！」

原來我們眼前是朝廷下令建造的，包括縣令的府第和衙門。雖然能看得出這幾間建築物有別於普通民宅，但作為官邸，好像又太過樸素老舊，有點窮酸。

豐哥環看周圍，完全找不到類似客棧的東西，便問熊老大：「那我們今天在哪裡歇腳？」
熊老大伸手一指：「就住在賈大人的家吧！」
「賈大人？賈大人是誰？」我跟豐哥異口同聲問。
「縣令啊！我沒跟你們說過他是我朋友嗎？」熊老大一臉糊塗，但還一直喃喃說：「他剛上任的時候，總是對這一帶的山賊特別在意，想伺機一舉殲滅，於是我準備了一大箱山竹賄賂他，沒想到輕易成功拉攏他了。」

我跟豐哥面面相覷，確實沒聽說過水果也能賄賂，熊老大還指着手拉車上的大篋子說這回也準備了一箱山竹。識人比識字好，這真的是千古名言，我們居然這麼輕鬆來到縣令的家。

接着，我們跟着熊老大，踏進那古雅的宅第，拜會這一縣之長一賈大人。

紙言同步更新

連登有冇人睇緊？

巴打，得你理我

冇咁忙啦

係啊，你呢，最近點

都係一樣啦
心情好嚟d未呀

一直都係咁，加上呢d天氣

同我講吓

又冇咩特別嘅，只係大環境好壓抑啫，全世界都係咁